\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{pgfplots}

\input{../cs-lecture-notes/include/preamble.tex}

\setlength{\parindent}{0pt}

\newcounter{lecture}

\newcommand\gT{\mathrm{gT}}
\newcommand\gV{\mathrm{gV}}

\newcommand\lecture[1]{\vspace{0.5cm}\stepcounter{lecture} \framebox[\linewidth]{Vorlesung \arabic{lecture} \hfill{#1}}\vspace{0.5cm}}

\newcommand\underbr[2]{\underbrace{#1}_{\text{\makebox[0pt]{$ #2 $}}}}
\newcommand\floor[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[section]
\newtheorem{prop}[defn]{Satz}
\newtheorem{lemma}[defn]{Lemma}
\newtheorem*{defnn}{Definition}
\newtheorem*{rem}{Bemerkung}
\newtheorem*{ex}{Beispiel}
\newtheorem*{cor}{Korollar}

\title{Basiskurs Mathematik}
\author{Mitschrift von Peter Mader}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Rechnen mit ganzen Zahlen}

\lecture{16.10.2019}

\begin{prop}[Division mit Rest]
    Sei $a \in \Z, n \in \N_{>0}$. Dann existiert eindeutig $q \in \Z$ und $r
    \in \{0,  \ldots, n-1\}$ mit $a = qn+r$. Dann heißt $r$ \textbf{Rest} der
    Division von $a$ durch $n$. Wir schreiben $a \equiv r \pmod{n}$ und $a \mod
    n = r$.
\end{prop}
\begin{proof}
    \item \vspace{-.5cm}
    \paragraph{Eindeutigkeit} Seien $q, q' \in \Z$ und $r, r' \in \{0, \ldots,
    n - 1\}$ mit $a = qn + r = q'n + r'$. Dann gilt
    $$ 0 = q'n - qn + r' - r = n(q' - q) + r' - r,$$
    also
    $$n (\underbrace{q' - q}_{\in \Z}) \quad = \quad \underbr{r - r'}{\in
    \{-n+1, \ldots, n-1\}}.$$
    Somit gilt $q' - q = 0$ und daher $r - r' = 0$.

    \paragraph{Existenz} Setze $q := \floor{\frac{a}{n}}$
    (wobei $\floor{x}$ "`abgerundet auf ganze Zahl"' bedeute). Für $x \in \R$
    gilt $\floor{x} \leqslant x < \floor{x} + 1$. Hier gilt $q \leqslant
    \frac{a}{n} < q+1$, und daher $qn \leqslant  a < nq + n$. Setze $r = a - nq
    \in \Z$, da $a, n, q \in \Z$. Es gilt $a = nq + r$ und $r \in \{0, \ldots,
    n-1\}$.
\end{proof}

\begin{ex}
    \leavevmode
    \begin{itemize}
        \item Ist $a = 87, n = 5$, so gilt $87 = 17 \cdot 5 + 2$, also $87
            \equiv 2 \pmod{5}$.
        \item Die Reste von Quadratzahlen modulo 12 sind periodisch:
            $$\begin{array}{l|cccccccccc}
            a & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\ \hline
            a^2 \mod 12 & 0 & 1 & 4 & 9 & 4 & 1 & 4 & 9 & 4 & 1
            \end{array}$$
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{defn}
    \leavevmode
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Sei $a \in \Z$ und $n \in \N_{>0}$. Falls $a = qn$ für ein $q \in
            \Z$, d.h. $a \equiv 0 \pmod{n}$, so heißt $n$ ein \textbf{Teiler}
            von $a$ und $a$ ein \textbf{Vielfaches} von $n$. Man schreibt $n
            \mid a$.
        \item Eine Zahl $p \in \N_{>1}$ heißt \textbf{Primzahl}, falls $p$ nur
            die (positiven) trivialen Teiler 1 und $p$ besitzt.
    \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{prop}[Primfaktorzerlegung] \label{thm:prime-factorization}
    Jede Zahl $n \in \N_{>0}$ besitzt eine bis auf Reihenfolge eindeutige
    Primfaktorzerlegung (PFZ), d.h. eine eindeutige Darstellung $$n = p_1^{e_1}
    \cdot \cdots \cdot p_r^{e_r}$$ mit paarweise verschiedenen Primzahlen $p_i$
    und $e_i \in \N_{>0}$ und $r \in \N$.
\end{prop}

TODO

\lecture{23.10.2019}

Zu $a, b \in \Z_{>0}$ bezeichne $\gT(a, b)$ die Menge der gemeinsamen Teiler $d
\in \N_{>0}$, d.h. $d \mid a$ und $d \mid b$. Entsprechend sei $\gV(a, b)$ die
Menge der gemeinsamen Vielfachen $e$, d.h. $a \mid e$ und $b \mid e$.

\begin{defn}
    Zu $a, b \in \N_{>0}$ heißt $d \in \N_{>0}$ \textbf{größter gemeinsamer
    Teiler}, falls $d \in \gT(a, b)$ und $e \mid d$ für alle $e \in \gT(a, b)$.
    Weiter heißt $v \in \N_{>0}$ das \textbf{kleinste gemeinsame Vielfache} von
    $a$ und $b$, wenn $v \in \gV(a, b)$ und $v \mid u$ für alle $u \in \gV(a,
    b)$.
\end{defn}

\begin{rem}
    Für $x, y \in \N_{>0}$ gilt $x \mid y \implies x \leqslant y$. Somit ist
    der ggT wirklich der \textit{größte} gemeinsame Teiler und das kgV wirklich
    das \textit{kleinste} gemeinsame Vielfache.
\end{rem}

\begin{ex}
    Es gilt $\ggT(12, 18) = 6$ und $\kgV(12, 18) = 36$.
\end{ex}

Als Folgerung aus der Primfaktorzerlegung (\hyperref[thm:prime-factorization]{Satz
1.3}):

\begin{prop}
    Seien $a = p_1^{e_1} \cdot \cdots \cdot p_r^{e_r}$ und $b = p_1^{f_1} \cdot
    \cdots \cdot p_1^{f_r}$ Primfaktorzerlegungen mit paarweise verschiedenen
    $p_i$ und Exponenten.
\end{prop}

TODO

\section{Rechnen mit Brüchen, Potenzen und Polynomen}

\lecture{30.10.2019}

\begin{defn}
    Es sei $\Q := \{\frac{a}{b} \mid a \in \Z, b \in \N_{>0}\}$ die Menge der
    rationalen Zahlen. Der Ausdruck $\frac{a}{b}$ ist dabei die Lösung $x$ der
    Gleichung $a = bx$ mit $a, b \in \Z, b > 0$.
\end{defn}

\begin{rem}[Gleichheit auf $\Q$]
    Multiplizieren mit $c \in \Z \nozero$ ergibt $ca = cbx$ mit Lösung
    $\frac{ca}{cb}$, was denselben Wert besitze wie $\frac{a}{b}$.

    Brüche $\frac{a}{b}$ und $\frac{a'}{b'}$ seien gleich genau dann, wenn $ab'
    = a'b$. Damit ist $\frac{ca}{cb} = \frac{a}{b}$, denn $cab = bca$. Mann
    nennt $\frac{ca}{cb}$ den \textbf{erweiterten Bruch}.

    Man setzt $\frac{a}{b} := \frac{-a}{-b}$, falls $b < 0$. Jeder Bruch
    besitzt eine eindeutige gekürzte Darstellung $\frac{a}{b}$ mit $a, b$
    teilerfremd, d.h. $\ggT(a, b) = 1$.
\end{rem}

\begin{ex}
    Es gilt $\frac{10}{15} = \frac{14}{21}$, denn $21 \cdot 10 = 14 \cdot 15$.
    Die gekürzte Darstellung ist $\frac{2}{3}$.
\end{ex}

\begin{rem}[Rechnen mit Brüchen]
    Es gelten die Rechenregeln

    \begin{itemize}
        \item $\frac{a}{b} + \frac{c}{d} = \frac{ad+bc}{bd}$ ("``auf Hauptnenner
            erweitern"')
        \item $\frac{a}{c} \cdot \frac{b}{d} = \frac{ac}{bd}$
        \item $\left(\frac{a}{b}\right)^{-1} = \frac{1}{\frac{a}{b}} =
            \frac{b}{a}$
        \item $\frac{a}{b} : \frac{c}{d} = \frac{ad}{bc}$
    \end{itemize}
\end{rem}

Es bezeichne $\R$ die Menge der reellen Zahlen.

\begin{defn}
    Zu $a \in \R$ und $n \in \N$ sei die \textbf{Potenz} gegeben durch $a^n :=
    \underbrace{a \cdot \dots \cdot a}_{\text{$n$ mal}}$ und $a^0 := 1$. Für $a
    \ne 0$ und $k \in Z, k < 0$ sei $a^k := \frac{1}{a^{-k}}$. Bei $a^k$ heißt
    $k$ der \textbf{Exponent} und $a$ die \textbf{Basis}.
\end{defn}

\begin{rem}[Rechenregeln für Potenzen]
    Seien $l, k \in \Z$ und $a, b \in \R$. Es gilt

    \begin{itemize}
        \item $a^kb^k = (ab)^k$
        \item $\frac{a^k}{b^k} = \left(\frac{a}{b}\right)^k$ für $b \ne 0$
        \item $a^ka^l = a^{k+l}$
        \item $\left(a^k\right)^l = a^{kl}$
    \end{itemize}
\end{rem}

\begin{ex}
    Es gilt $2^{2^3} := 2^{(2^3)} = 2^8 = 256$ und $\left(2^2\right)^3 = 2^6 =
    64$.
\end{ex}

\begin{defn}
    Zu $a \in \R_{>0}$ und $k \in \N$ existiert genau ein $b \in \R_{>0}$ mit
    $b^k = a$ (siehe Analysis I), bezeichnet als $k$-te \textbf{Wurzel}
    $\sqrt[k]{a}$ aus $a$. Es gilt $\sqrt{a} := \sqrt[2]{a}$.

    Schreibe auch $a^{\frac{1}{k}} := \sqrt[k]{a}$. Dann gilt
    $\left(a^{\frac{1}{k}}\right)^k = a^{k \cdot \frac{1}{k}} = a^1 = a$.
    Definiere $a^{\frac{k}{l}} := \sqrt[l]{a^k}$ für $\frac{k}{l} \in \Q$.
\end{defn}

\begin{rem}
    Die Rechenregeln für Potenzen gelten auch für rationale Exponenten.
    Insbesondere gilt
    $$\sqrt[k]{ab} = (ab)^{\frac{1}{k}} = a^{\frac{1}{k}}b^{\frac{1}{k}} =
    \sqrt[k]{a}\sqrt[k]{b}.$$
\end{rem}

\begin{ex}
    Vereinfache $\sqrt[3]{24}$ in die Form $a \cdot \sqrt[k]{b}$: Es gilt $24 =
    2^3 \cdot 3$, also $\sqrt[3]{24} = \sqrt[3]{2^3} \cdot \sqrt[3]{3} = 2
    \cdot \sqrt[3]{3}$.
\end{ex}

Seien $a, b, c, \dots, x, y, \dots$ \textbf{Unbestimmte}.

\begin{defn}
    Ein Produkt einer Zahl mit Potenzen (eventuell 0) (positive Exponenten) von
    Unbestimmten heißt \textbf{Monom}. Eine endliche Summe von Monomen heißt
    \textbf{Polynom}.

    Schreibweisen: Weglassen des Multiplikationspunktes und Potenzrechnung vor
    Punktrechnung vor Strichrechnung.
\end{defn}

\begin{ex}
    Die Ausdrücke $3x^2, xyz, 2ab^2, -4$ sind Monome, $3x^2 + xyz + 2ab^2 - 4$
    ist ein Polynom.
\end{ex}

\begin{rem}
    Der \textbf{Grad} eines Monoms $ax_1^{e_1} \cdot \dots \cdot x_n^{e_n}$ ist
    $e_1 + \dots + e_n$, der Grad eines Polynoms ist der größte der Grade der
    seiner Monome mit Koeffizient ungleich 0.

    Die Addition und Multiplikation von Polynomen erfolgt über die der Monome.
\end{rem}

\begin{ex}
    Es gilt $(3x+2)(y^2+z) = 3xy^2 + 2y^2 + 3xz + 2z$.
\end{ex}

\begin{rem}[Rechenregeln]
    Seien $f, g, h$ Polynome. Dann gilt

    \begin{itemize}
        \item Distributivität: $f(g + h) = fg + fh, (f+g)h = fh + gh$
        \item Kommutativität: $f + g = g + f, fg = gf$.
        \item Assoziativität: $(f+g)+h = f+(g+h)$
        \item Potenzen: $f^k := \underbrace{f \cdot \dots \cdot f}_{\text{$k$
            mal}}$ für $k \in \N$. Dann gelten die üblichen Regeln.
    \end{itemize}
\end{rem}

\begin{rem}[Binomische Formeln]
    Die \textbf{Binomischen Formeln} bilden Spezialfälle dieser Regeln:

    \begin{enumerate}
        \item $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$
        \item $(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2$
        \item $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$
    \end{enumerate}
\end{rem}

\begin{defnn}
    Eine \textbf{rationale Funktion} ist ein Bruch der Form $\frac{f}{g}$ für
    Polynome $f, g$ mit $g \ne 0$. Wir setzen
    $$\frac{f}{g} = \frac{f'}{g'} :\iff fg' = g'f.$$

    Es gelten die üblichen Rechenregeln für Brüche.
\end{defnn}

\section{Logik und Beweise}

\lecture{06.11.2019}

\subsection*{Logik}

Eine \textbf{Aussage} ist ein Satz, dem genau ein Wert "`wahr"' (1) oder
"`falsch"' (0) zugeordnet werden kann.

\begin{ex}
    \leavevmode

    \begin{itemize}
        \item Alle Katzen sind grau. (Falsche Aussage)
        \item Es gibt keine rationale Zahl, deren Quadrat gleich 2 ist. (Wahre
            Aussage)
        \item Wie geht es dir? (Keine Aussage)
        \item Öffne das Fenster! (Keine Aussage)
        \item $x = 2$ (Keine Aussage)
    \end{itemize}
\end{ex}

Formalisierung von Aussagen mit logischen Symbolen:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l l l}
    $\lnot$ (nicht) & $\lor$ (oder) & $\land$ (und) & $\implies$ (impliziert) \\
    $\iff$ (genau dann wenn) & $\exists$ (es existiert) & $\forall$ (für alle)
        & $\exists_1$ oder $\exists!$ (es existiert genau ein)
\end{tabular}
\end{center}

Regeln für die Negation: vertausche $\forall$ und $\exists$ und negiert die
hintere Aussage. Beispiel:
$$\lnot (\exists x \in \Q: x^2 = 2) \text{ ist } \forall x \in \Q: x^2 \ne 2.$$

Aussagen können durch \textbf{Konnektoren} wie $\lnot, \lor, \land, \implies,
\iff$ zu neuen Aussagen verknüpft werden, deren Wahrheitswert durch
\textbf{Wahrheitstafeln} erklärt ist:
$$\begin{array}{cc|ccccc}
A & B & \lnot A & A \lor B & A \land B & A \implies B & A \iff B \\ \hline
0 & 0 &       1 &        0 &         0 &            1 &        1 \\
0 & 1 &       1 &        1 &         0 &            1 &        0 \\
1 & 0 &       0 &        1 &         0 &            0 &        0 \\
1 & 1 &       0 &        1 &         1 &            1 &        1
\end{array}$$

\begin{ex}
    Das \textbf{Prädikat} $A(x) := \text{\glqq{}$x$ ist prim\grqq{}} \implies
    \text{\glqq{}$x$ ist ungerade\grqq{}}$ ist wahr für alle $x \in \N
    \setminus \{2\}$ und falsch für $x = 2$. Die Aussage $\forall x \in \N:
    A(x)$, also "`jede Primzahl ist ungerade"' ist falsch.
\end{ex}

\begin{rem}[Regeln für Aussagenlogik]
    Seien $A, B, C$ Aussagen. Dann gilt

    \begin{enumerate}
        \item Kommutativität von $\lor$ und $\land$: $A \lor B \equiv B \lor A,
            A \land B \equiv B \land A$
        \item Assoziativität von $\lor$ und $\land$: $(A \lor B) \lor C \equiv
            A \lor (B \lor C), (A \land B) \land C \equiv A \land (B \land C)$.
        \item Regeln von De Morgan: $\lnot (A \lor B) \equiv \lnot A \land
            \lnot B, \lnot (A \land B) \equiv \lnot A \lor \lnot B$
        \item Kontraposition: $A \implies B \equiv \lnot B \implies \lnot A$
        \item Äquivalenz: $A \iff B \equiv (A \implies B) \land (B \implies A)$
    \end{enumerate}
\end{rem}
\begin{proof}
    Durch Wahrheitstafeln.
\end{proof}

\begin{rem}
    Sei $A \implies B$ eine aussagenlogische Implikation. Dann ist die
    Umkehrung gegeben durch $B \implies A$, die Negation durch $\lnot (A
    \implies B)$.
\end{rem}

\paragraph{Frage:} Ist $\lnot (A \implies B) \equiv B \implies A$? Nein:
Betrachte $A \equiv B \equiv 1$. Dann ist $B \implies A$ wahr, aber $\lnot (A
\implies B)$ ist falsch.

\subsection*{Beweise}

Eine \textbf{Definition} ist eine Vereinbarung der mathematischen Bedeutung
eines Begriffs.

Ein \textbf{Satz} ist eine wahre mathematische Aussage, oft als Implikation
formuliert. Ein Satz wird je nach Verwendung auch Lemma, Proposition, Theorem
oder Korollar genannt.

Ein \textbf{Beweis} ist eine überzeugende Erklärung, warum eine Aussage wahr
ist.

\begin{rem}
    Ist die Aussage $\forall x: A(x) \implies B(x)$ falsch, so beweisen wir die
    Negation
    $$\lnot (\forall x: A(x) \implies B(x)) \equiv \exists x: \lnot (A(x)
    \implies B(x)) \equiv \exists x: A(x) \land \lnot B(x)$$
    durch ein Gegenbeispiel.
\end{rem}

Beispiele für Definitionen, Sätze und Beweise:

\begin{defnn}
    Eine ganze Zahl $m$ heißt

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{gerade}, falls $m = 2k$ für ein $k \in \Z$ und
        \item \textbf{ungerade}, falls $m = 2k+1$ für ein $k \in \Z$.
    \end{enumerate}
\end{defnn}

\begin{prop}
    Sei $m \in Z$. Ist $m$ ungerade, so auch $m^2$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Nach der Voraussetzung, dass $m$ ungerade ist, gibt es ein $k \in \Z$ mit
    $m = 2k + 1$. Dann gilt
    $$m^2 = (2k+1)^2 = 4k^2 +4k + 1 = 2(\underbrace{2k^2 + 2k}_{\in \Z}).$$
    Somit ist $m^2$ ungerade.
\end{proof}

\begin{cor}
    Ist $m \in Z$ mit $m^2$ gerade, so ist auch $m$ gerade.
\end{cor}

\begin{rem}[Beweisarten]
    \leavevmode

    \begin{enumerate}
        \item Direkter Beweis
        \item Fallunterscheidung
        \item Widerspruchsbeweis
        \item Vollständige Induktion
    \end{enumerate}

\end{rem}

Es folgen Beispiele für diese Beweisarten.

\textbf{Direkter Beweis}: Beweis von Satz 3.1

\textbf{Fallunterscheidung}:

\begin{prop}
    Für alle $n \in Z$ ist $n^2 + 3n + 7$ ungerade.
\end{prop}
\begin{proof}
    \leavevmode

    \begin{itemize}
        \item Ist $n = 2k$ gerade (mit $k \in \Z$), so gilt
            $$n^2 + 3n + 7 = 2(\underbrace{2k^2 + 3k + 3}_{\in \Z}) + 1.$$
        \item Ist $n = 2k + 1$ ungerade (mit $k \in \Z$), so gilt
            $$n^2 + 3n + 7 = 2(2k^2 + 3k + 4) + 1.$$
    \end{itemize}
\end{proof}

\textbf{Widerspruchsbeweis}: Um $A$ zu zeigen, nehme an, $A$ sei falsch, und
folgere daraus einen Widerspruch. Für eine Implikation $A \implies B$ zeigt man
dabei $(A \land \lnot B) \implies 0$. Bei der Kontraposition zeigt man $A
\implies
B$.

\begin{prop}
    Es gilt $\sqrt{2} \not\in \Q$, d.h. es gibt kein $x \in \Q$ mit $x^2 = 2$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Angenommen, es gäbe $a \in \Z, b \in \N$ mit $\left(\frac{a}{b}\right) =
    2$. Ohne Einschränkung seien $a$ und $b$ teilerfremd. Wegen
    $\frac{a^2}{b^2} = 2$ folgt $a^2 = 2b^2$. Deshalb ist $a^2$ und damit $a$
    gerade. Schreibe $a = 2\tilde{a}$ für ein $\tilde{a} \in \Z$. Nun gilt
    $2b^2 = (2\tilde{a})^2 = 4\tilde{a}^2$, also $b^2 = 2\tilde{a}^2$. Deshalb
    ist auch $b^2$ und damit $b$ gerade, ein Widerspruch dazu, dass $a$ und $b$
    teilerfremd sind.
\end{proof}

\lecture{12.11.2019}

\subsection*{Vollständige Induktion}

Sei $A(n)$ eine Aussage, die von $n \in \N$ abhängt. Um $\forall n \in \N:
A(n)$ zu zeigen, reicht es zu zeigen, dass

\begin{itemize}
    \item $A(0)$ (Induktionsanfang, IA)
    \item $\forall n \in \N: A(n) \implies A(n+1)$ (Induktionsschritt, IS)
\end{itemize}

gelten.

\begin{prop}
    Für $n \in \N$ gilt $\underbrace{0 + 1 + \dots + n =
    \frac{1}{2}n(n+1)}_{A(n)}$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per Induktion nach $n$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} $n = 0$. Es gilt $0 + 1 + \dots + n = 0 =
    \frac{1}{2} \cdot 0 \cdot (0 + 1)$.

    \paragraph{Induktionsvoraussetzung:} Es gelte $A(n)$ für ein beliebiges $n \in \N$.

    \paragraph{Induktionsschritt:} Es gilt
    $$0 + 1 + \cdots + n + (n+1)
    \stackrel{\text{(IV)}}{=} \frac{1}{2}n(n+1) + n+1
    = \frac{1}{2}(n+1)(n+2).$$
\end{proof}

\paragraph{Vorsicht:} Der Induktionsschritt lautet nicht $(\forall n \in \N:
A(n)) \implies A(n+1)$. Formulierungen wie "`(IV): $A(n)$ gelte für alle $n$"'
sind zu vermeiden.

\begin{rem}[Varianten]
    \leavevmode

    \begin{enumerate}
        \item Zeige $A(0)$ und $\forall n \in \N_{>0}: A(n-1) \implies A(n)$.
        \item Sei $k \in \Z$. Soll $A(n)$ für alle $n \in \Z, n \geqslant k$
            gezeigt werden, so zeige $A(k)$ und $\forall n \in \Z, n \geqslant
            k: A(n) \implies A(n+1)$.
        \item Starke Induktion: Für $n \in \N$ zeige $\forall m \in \N, m < n:
            A(m) \implies A(n)$.
    \end{enumerate}
\end{rem}

\begin{prop}
    Für $n \geqslant 4$ gilt $2^n \geqslant n^2$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per Induktion nach $n$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} $n = 4$. Es gilt $2^4 = 16 \geqslant 16 =
    4^2$.

    \paragraph{Induktionsschritt:} Die Behauptung gelte für ein $n \geqslant
    4$. Nun folgt
    $$2^{n+1} = 2 \cdot 2^n \stackrel{\text{(IV)}}{\geqslant} 2n^2 = n^2 + n^2
    \geqslant n^2 + 4n \geqslant n^2 + 2n + 1 = (n+1)^2.$$
\end{proof}

Die vollständige Induktion dient auch der Fundierung des Zahlensustems und
insbesondere der natürlichen Zahlen und deren Operationen.

\begin{rem}
    Die natürlichen Zahlen sind bis auf Umbenennung eindeutig bestimmt durch
    die \textbf{Peano-Axiome}:

    \begin{enumerate}
        \item $0 \in \N$.
        \item Jedes $n \in \N$ besitzt einen Nachfolger $n^+ \in \N$.
        \item $\forall n \in \N: n^+ \ne 0$.
        \item $\forall m, n \in \N: m^+ = n^+ \implies m = n$.
        \item Für $S \subseteq \N$ mit $0 \in S$ und $\forall n \in S: n^+ \in
            S$ gilt $S = \N$.
    \end{enumerate}
\end{rem}

\begin{defn}
    Die \textbf{Addition} auf $\N$ sei für $m, n \in \N$ definiert durch

    \begin{itemize}
        \item[(IA)] $m + 0 = m$.
        \item[(IS)] $m + n^+ = (m + n)^+$ (rekursive Definition).
    \end{itemize}

    Setze $1 := 0^+$. Dann gilt $m^+ = (m + 0)^+ = m + 0^+ = m + 1$.
\end{defn}

\begin{lemma}[Assoziativgesetz]
    Für $k, m, n \in \N$ gilt $(k+m)+n = k+(m+n)$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Per Induktion nach $n$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} Mit $n = 0$ gilt $(k + m) + 0 = k + m = k + (m + 0)$.

    \paragraph{Induktionsschritt:} Es gilt
    $$(k + m) + n^+ = ((k + m) + n)^+ \stackrel{\text{(IV)}}{=} (k + (m+n))^+ =
    k+(m+n)^+ = k+(m+n^+).$$
\end{proof}

Weitere Eigenschaften wie die Kommutativität zeigt man analog.

\begin{defnn}
    Die \textbf{Multiplikation} auf $\N$ sei für $m, n \in \N$ definiert durch

    \begin{itemize}
        \item[(IA)] $m \cdot 0 = 0$.
        \item[(IS)] $m \cdot n^+ = (m \cdot n) + m$.
    \end{itemize}

    Ebenso sind Potenzen definiert durch $m^0 := 1, m^{n^+} := m \cdot m^n$.
\end{defnn}

\begin{defnn}
    Seien $x_1, x_2, \dots$ reelle Zahlen. Definiere $\sum_{i=1}^{n} x_i$ und
    $\prod_{i=1}^{n} x_i$ durch
    $$\sum_{i=1}^{0} x_i = 0, \qquad \sum_{i=1}^{n+1} x_i = x_{n+1} +
    \sum_{i=1}^{n} x_i, \qquad \prod_{i=1}^{0} x_i = 1, \qquad
    \prod_{i=1}^{n+1} x_i = x_{n+1} \cdot \prod_{i=1}^{n} x_i.$$
    Analog sind $\sum_{i=k}^{n} x_i$ und $\prod_{i=k}^{n} x_i$.

    \paragraph{Beispiel:} Nach Satz 3.4 gilt $ \sum_{i=1}^{n} i = 0 + 1 +
    \cdots + n = \frac{1}{2}n(n+1)$.

    Speziell sei für $\prod_{i=1}^{n} i =: n!$ die \textbf{Fakultät} von $n \in
    \N$. Insbesondere gilt $0! = 1$ und $(n+1)! = n!(n+1)$.
\end{defnn}

\begin{ex}[Rekursion]
    Wie viele Möglichkeiten gibt es, $n$ Dominosteine der Größe $2 \times 1$ in
    einem $2 \times n$-Feld zu plazieren? Ist $a_n$ diese Anzahl, so gilt $a_1
    = 1, a_2 = 2$ und $a_{n+1} = a_n + a_{n-1}$.
\end{ex}

\section{Mengen und Abbildungen}

\lecture{20.11.19}

\begin{defnn}
    Eine \textbf{Menge} ist "`eine Zusammenfassung $M$ von bestimmeten
    wohlunterschiedenen Objekten $m$ (welche die \textbf{Elemente} von $M$
    heißen) zu einem Ganzen"' (nach Cantor, 1895). Eine strengere Definition
    ist schwierig.

    Man schreibt $m \in M$, falls $m$ ein Element der Menge $M$ ist, und
    spricht "`$m$ liegt in $M$"'.

    Für Mengen $A, B$ gilt: $A = B \iff \forall x: x \in A \iff x \in B$.
\end{defnn}

\begin{ex}
    \leavevmode

    \begin{itemize}
        \item $\N, \Z, \Q, \R$ sind Mengen.
        \item $\set{2, 3, 1, 2} = \set{1, 2, 3}$ sind aufzählende Darstellungen
            derselben Menge.
        \item $\set{n \in \N \mid n \text{ ist ungerade }}$ ist eine Angabe der
            Menge durch Aussonderung.
    \end{itemize}
\end{ex}

Schreibe $\varnothing$ für die \textbf{leere Menge} mit $\forall x: \lnot (x
\in \varnothing)$ und $A \subseteq B$ für "`$A$ ist eine \textbf{Teilmenge} von
$B$"', d.h. $\forall x: x \in A \implies x \in B$ oder kürzer $\forall x \in A:
x \in B$.

\begin{lemma}
    Es gilt $A = B \iff A \subseteq B \land B \subseteq A$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Für alle Elemente $x$ ist $x \in A \iff x \in B$ gleichbedeutend mit
    $$(x \in A \implies x \in B) \land (x \in B \implies x \in A),$$
    also auch mit $A \subseteq B \land B \subseteq A$.
\end{proof}

\begin{defn}[Mengenverknüpfungen]
    Seien $A, B$ Mengen.

    \begin{itemize}
        \item $A \cup B := \set{x \mid x \in A \lor x \in B}$
            \textbf{Vereinigungsmenge}
        \item $A \cap B := \set{x \mid x \in A \land x \in B}$
            \textbf{Schnittmenge}
        \item $A \setminus B := \set{x \in A \mid x \notin B}$
            \textbf{Differenzmenge}

            Ist $A \subseteq X$, so ist $A^c := X \setminus A$ die
            \textbf{Komplementmenge} von $A$ in $X$.
    \end{itemize}
\end{defn}

Mengenverknüpfungen lassen sich gut durch Venn-Diagramme illustrieren.

\begin{ex}
    Sei $A := \set{1, 2, 3, 4, 5}$ und $B := \set{2, 3, 5, 7}$. Dann gilt
    $A \cup B = \set{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7}, A \cap B = \set{2, 3, 5}$ und $A
    \setminus B = \set{1, 4}$ sowie $\N \setminus A = A^c = \set{0, 6, 7, 8,
    \dots}$ für das Komplement in $\N$.
\end{ex}

\begin{lemma}
    Für Mengen $A, B, C$ gilt

    \begin{enumerate}
        \item $A \cup B = B \cup A, (A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C), A
            \cap B = B \cap A, (A \cap B) \cap C = A \cap (B \cap C)$
        \item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C), A \cup (B \cap
            C) = (A \cap B) \cap (A \cup C)$
        \item $(A \cup B)^c = A^c \cap B^c, (A \cap B)^c = A^c \cup B^c$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Zeige beispielsweise $(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$:
    $$\begin{aligned}
    x \in (A \cup B) \cup C &\iff x \in A \cup B \lor x \in C \iff (x \in A
    \lor x \in B) \lor x \in C \iff x \in A \lor (x \in B \lor x \in C) \\
    &\iff x \in A \lor x \in B \cup C \iff x \in A \cup (B \cup C).
    \end{aligned}$$
\end{proof}

\begin{rem}
    Aussagen über Teilmengen von $\N$ können oft mit vollständiger Induktion
    gezeigt werden.

    Beispiel: Jede nichtleere Teilmenge von $\N$ besitzt ein kleinstes Element.
    Setze
    $$A(n) = \text{"`für alle $S \subseteq N$ mit $n \in S$ gilt: $S$
    besitzt kleinstes Element."'}.$$

    Zeige $\forall n \in \N: A(n)$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} $A(0)$. Falls $0 \in S$, so ist $0$ das
    kleinste Element.

    \paragraph{Induktionsschritt:} $A(n) \implies A(n+1)$. Ist $n + 1 \in S$,
    so müssen wir zeigen, dass $S$ ein kleinstes Element besitzt. Betrachte $T
    = S \cup \set{n}$. Laut Induktionsvoraussetzung besitzt $T$ ein kleinstes
    Element $t \in T$.

    \begin{itemize}
        \item Gilt $t \in S$, so ist $t$ das kleinste Element von $S$.
        \item Gilt $t \notin S$, so muss $t = n$ sein. Also ist $n + 1$ das
            kleinste Element von $S$.
    \end{itemize}
\end{rem}

\begin{defn}
    Zu einer Menge $A$ sei die \textbf{Potenzmenge} $\pow(A)$ die Menge aller
    Teilmengen von $A$.
\end{defn}

\begin{ex}
    Es gilt $\pow(\set{1, 2}) = \set{\varnothing, \set{1}, \set{2}, \set{1,
    2}}$ und $\pow(\varnothing) = \set{\varnothing}$.
\end{ex}

\begin{defn}
    Eine Menge $M$ heißt \textbf{endlich}, wenn sie nur endliche viele Elemente
    besitzt. Diese Anzahl ist dann die \textbf{Kardinalität} $\abs{M}$ oder $\#
    M$ von $M$.
\end{defn}

\begin{prop}
    Ist $M$ endlich mit $n = \abs{M}$, so gilt $\abs{\pow(M)} = 2^n$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per Induktion nach $n$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} $n = 0$. Es gilt $\abs{\pow(\varnothing)} = 1
    = 2^n$.

    \paragraph{Induktionsschritt:} Sei $M^+ = M \cup \set{x}$ mit $\abs{M} = n$
    und $x \notin M$. Es gilt
    $$\pow(M^+) = \pow(M) \cup \set{A \cup \set{x} \mid A \in \pow(M)},$$
    und mit der Induktionsvoraussetzung folgt
    $$\abs{\pow(M^+)} = \pow(M) + \pow(M) = 2 \cdot 2^n = 2^{n+1}.$$
\end{proof}

\begin{defn}
    Zu einer Menge $M$ und $k \in \N$ sei
    $$\pmat{M \\ k} := \set{A \subseteq M \mid k = \abs{A}} \subseteq \pow(M).$$
    Ist $\abs{M} = n$, so sei $\pmat{n \\ k} := \abs{\pmat{M \\ k}}$ der
    \textbf{Binomialkoeffizient} "`$n$ über $k$"'.
\end{defn}

\begin{ex}
    Sei $M = \set{a, b, c, d}$. Dann gilt
    $$\pmat{M\\2} = \set{\set{a, b}, \set{a, c}, \set{a, d}, \set{b, c},
    \set{b, d}, \set{c, d}}$$
    und $\pmat{4 \\ 2} = \pmat{M \\ 2} = 6$.
\end{ex}

\begin{prop}
    Es gilt $\pmat{n \\ k} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ für $0 \leqslant k \leqslant
    n$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Per Induktion nach $n$.

    \paragraph{Induktionsanfang:} $n = 0$. Es gilt $M = \varnothing$ und $k =
    0$. Es ist
    $$\pmat{n \\ k} = \abs{\pmat{\varnothing \\ 0}} = \set{\varnothing} = 1 =
    \frac{0!}{0!0!}.$$

    \paragraph{Induktionsschritt:} $n \implies n + 1$. Ist $k \in \set{0,
    n+1}$, so sind wir fertig.

    Sei nun $k \notin \set{0, n+1}$ und $M^+ = M \cup \set{x}$ wie oben. Dann
    folgt
    $$\pmat{M^+ \\ k} = \pmat{M\\k} \cup \set{A \cup \set{x} \mid A \in
    \pmat{M\\k-1}},$$
    und somit
    $$\begin{aligned}
    \pmat{n+1\\k} &= \pmat{n\\k} + \pmat{n\\k-1} = \frac{n!}{k!(n-k)!} +
    \frac{n!}{(k-1)!(n-k+1)!} \\
    &= \frac{n!(n-k+1)!+n!k}{k!(n-k)!(n-k+1)!} =
    \frac{n!(n-k+1+k)}{k!(n-k+1)!} = \frac{(n+1)!}{k!(n+1-k)!}.
    \end{aligned}$$
\end{proof}

\begin{rem}
    Die Formel $\pmat{n+1\\k} = \pmat{n\\k}+\pmat{n\\k-1}$ ergibt das
    "`Pascalsche Dreieck"'.
\end{rem}

\begin{defnn}
    Zwei Mengen $A, B$ heißen \textbf{disjunkt}, falls $A \cap B =
    \varnothing$. Dann gilt $\abs{A \cup B} = \abs{A} + \abs{B}$. Schreibe $A
    \dotcup B$.
\end{defnn}

\begin{prop}
    Für endliche Mengen gilt $\abs{A \cup B} = \abs{A} + \abs{B} - \abs{A \cap
    B}$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Es gilt $A \cup B = A \dotcup (B \setminus (A \cap B))$ und $B = (B
    \setminus (A \cap B)) \dotcup (A \cap B)$. Somit folgt
    $$\abs{B} = \abs{A \cap B} + \abs{B \setminus (A \cap B)}$$
    und daher $\abs{A \cup B} = \abs{A} + \abs{B} - \abs{A \cap B}$.
\end{proof}

\begin{ex}
    Wie viele Zahlen in $M = \set{1, \dots, 100}$ sind durch 4 oder 5 teilbar?

    Es gilt mit $A = \set{m \in M \mid 4 \mid m }$ und $B = \set{ m \in M \mid
    5 \mid m }$:
    $$\abs{A} = 25, \abs{B} = 20, \abs{A \cap B} = \abs{\set{m \in M \mid 20
    \mid m}} = 5.$$
    Somit gilt $\abs{A \cap B} = 25 + 20 - 5 = 40$.
\end{ex}

\lecture{27.11.2019}

\begin{defn}
    Seien $X, Y$ Mengen. Eine \textbf{Abbildung} oder \textbf{Funktion} $f$ von
    $X$ nach $Y$ ist eine Vorschrift, die jedem $x \in X$ ein $y = f(x) \in Y$
    zuordnet. Schreibe $x \mapsto f(x)$.
\end{defn}

\begin{ex}
    Die Vorschrift $f: \R \to \R, x \mapsto x^2$ ist eine Abbildung.

    Skizze:

    Auch $g: \set{a, b, c, d}$ gegeben durch die Wertetabelle

    $$\begin{array}{c|cccc}
    x & a & b & c & d \\
    g(x) & 13 & 0 & 5 & -2
    \end{array}$$

    ist eine Abbildung.
\end{ex}

Spezielle Arten von Abbildungen:

\begin{enumerate}[(a)]
    \item Eine Abbildung $x: I \to X$ heißt \textbf{Familie}, wobei $I$ eine
        Indexmenge ist. Schreibe $(x_i)_{i \in I}$ mit $x_i := x(i)$. Ist $I =
        \N$, so heißt $(x_i)_{i \in I}$ eine \textbf{Folge}.
    \item Eine Abbildung $*: X \times X \to X$, wobei $X \times X := \set{(x,
        y) \mid x, y \in X}$ das \textbf{kartesische Produkt} ist, heißt
        \textbf{Verknüpfung}. Schreibe $x * y := *(x, y)$.
\end{enumerate}

\begin{ex}
    Die Familie $\left( \frac{n}{n+1} \right)_{n\in\N}$ ist eine Folge. Die
    Abbildung $+: \R \to \R, (x, y) \mapsto x + y$ ist eine Verknüpfung auf
    $\R$.
\end{ex}

\begin{rem}[Bezeichnungen]
    Sei $f: X \to Y$ eine Abbildung. Dann heißt $\Img(f) := \set{f(x) \mid x
    \in X}$ das \textbf{Bild} von $f$. Ferner setzt man $f(A) := \set{f(x) \mid
    x \in A}$. Dann gilt $\Img(f) = f(X)$.

    Die Abbildung $f\mid_A: A \to Y, x \mapsto f(x)$ heißt die
    \textbf{Einschränkung} von $f$ auf $A$. Es gilt $\Img(f|_A) = f(A)$.
\end{rem}

\begin{defn}
    Eine Abbildung $f: X \to Y$ heißt

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{injektiv}, falls $\forall x, x' \in X: f(x) = f(x')
            \implies x = x'$ erfüllt ist,
        \item \textbf{surjektiv}, falls $\forall y \in Y: \exists x \in X: f(x)
            = y$ erfüllt ist und
        \item \textbf{bijektiv}, falls $f$ injektiv und surjektiv ist.
    \end{enumerate}
\end{defn}

\begin{ex}
    Seien $f$ und $g$ wie vorhin.

    \begin{itemize}
        \item $f$ ist nicht injektiv, da $f(1) = 1 = f(-1)$.
        \item $f$ ist nicht surjektiv, da es kein $x \in \R$ gibt mit $f(x) =
            x^2 = -1 \in \R$, d.h. $-1 \not\in \Img(f)$.
        \item $g$ ist injektiv, da $g(x) \ne g(x')$ für alle $x \ne x' \in
            \set{a, b, c, d}$ gilt.
        \item $g$ ist nicht surjektiv, da $1 \not\in \Img(g)$.
        \item Die Nachfolgerabbildung $s: \N \to \N$ aus den Peano-Axiomen ist
            injektiv (Axiom 3) und nicht surjektiv (Axiom 4 besagt, dass $0
            \notin \Img(s)$).
    \end{itemize}
\end{ex}

\begin{defn}
    Seien $X, Y, Z$ Mengen und $f: X \to Y, g: Y \to Y$. Dann sei $g \circ f: X
    \to Z, x \mapsto g(f(x))$ die \textbf{Verkettung} "`$g$ nach $f$"'.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, transform shape]
        \node (X) at (0, 0) {X};
        \node (Y) at (1, 1) {Y};
        \node (Z) at (2, 0) {Z};

        \draw[->] (X) -> (Y) node[midway, above] {$f$};
        \draw[->] (Y) -> (Z) node[midway, above] {$g$};
        \draw[->] (X) -> (Z) node[midway, below] {$g \circ f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Sei $\Id_X: X \to X, x \mapsto x$ die \textbf{Identitätsfunktion}.
\end{defn}

\begin{lemma}
    Seien $f: X \to Y, g: Y \to Z$ und $h: Z \to W$ Abbildungen. Dann gilt:

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item $\Id_Y \circ f = f \circ \Id_X$.
        \item $(h \circ g) \circ f = h \circ (g \circ f)$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
    Sei $x \in X$.

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Es gilt $(\Id_Y) \circ f)(x) = \Id_Y(f(x)) = f(x) = f(\Id_X(x)) =
            (f \circ \Id_X)(x)$.
        \item Es gilt $((h \circ g) \circ f)(x) = (h \circ g)(f(x)) =
            h(g(f(x))) = h((g \circ f)(x)) = (h \circ (g \circ f))(x)$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{defn}
    Eine Abbildung $f: X \to Y$ heißt \textbf{invertierbar}, falls eine $g: Y
    \to X$ existiert mit $g \circ f = \Id_X$ und $f \circ g = \Id_Y$.

    Die Abbildung $g$ ist eindeutig und heißt die \textbf{Umkehrabbildung}
    $f^{-1} = g$ von $f$.
\end{defn}
\begin{proof}[Zur Eindeutigkeit]
    Seien $g_1, g_2: Y \to X$ beide Umkehrabbildungen von $f$. Es gilt
    $$g_1 = g_1 \circ \Id_Y = g_1 \circ (f \circ g_2) = (g_1 \circ f) \circ g_2
    = \Id_X \circ g_2 = g_2.$$
\end{proof}

\begin{prop}
    Eine Abbildung $f: X \to Y$ ist invertierbar genau dann, wenn $f$ bijektiv
    ist.
\end{prop}
\begin{proof}
    \leavevmode

    \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Sei $f(x) = f(x')$ fur $x, x' \in X$. Da $f$
            invertierbar ist, gibt es eine Umkehrabbildung $g: Y \to X$. Es
            folgt $x = g(f(x)) = g(f(x')) = x'$. Somit ist $f$ injektiv.

            Sei ferner $y \in Y$. Setzte $x := g(y) \in X$. Dann gilt $f(x) =
            f(g(y)) = y$. Daher ist $f$ auch surjektiv und damit bijektiv.

        \item[$\Leftarrow$] Sei $f$ bijektiv. Wir konstruieren eine
            Umkehrabbildung $g$.

            Definiere $y: Y \to X$ durch $g(y) = x$ falls $f(x) = y$. Dann ist
            $g$ eine Abbildung, weil $f$ bijektiv ist. Man sieht $g \circ f =
            \Id_X$ und $f \circ g = \Id_Y$.
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{ex}
    Betrachte die Abbildung $\sin: \R \to \R$:

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]

        %\begin{axis}[domain=-3:3]
        %    \addplot {sin(deg(x))};
        %\end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Sie ist weder injektiv noch surjektiv und daher auch nicht invertierbar,
    aber $\sin\Big|_{\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]}:
    \left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right] \to [-1, 1]$ ist bijektiv. Nach
    Satz 4.15 gibt es eine Umkehrabbildung $$\arcsin = \left(
    \sin\Big|_{\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]}\right)^{-1}: [-1, 1]
    \to \left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right].$$
\end{ex}

\begin{rem}[Bezeichnung]
    Für eine beliebige Abbildung $f: X \to Y$ und eine Menge $B \subseteq Y$
    sei $f^{-1}(B) = \set{x \in X \mid f(x) \in B}$ die \textbf{Urbildmenge}
    von $B$ unter $f$. Das ist nicht mit der Umkehrabbildung zu verwechseln.
\end{rem}

Charakterisierung von Injektivität und Surjektivität mittels Urbildmengen: $f:
X \to Y$ ist

\begin{itemize}
    \item injektiv, falls $\abs{f^{-1}(\set{y})} \leqslant 1$ für alle $y \in
        Y$,
    \item surjektiv, falls $\abs{f^{-1}(\set{y})} \geqslant 1$ für alle $y \in
        Y$ und
    \item bijektiv, falls $\abs{f^{-1}(\set{y})} = 1$ für alle $y \in Y$.
\end{itemize}

\begin{rem}
    \leavevmode

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Seien $X, Y$ endliche Mengen. Dann gibt es genau
            $\abs{Y}^{\abs{X}}$ Abbildungen von $f: X \to Y$.
        \item Sei $X$ endlich mit $\abs{X} = n$. Dann gibt es genau $n!$
            bijektive Abbildungen $f: X \to X$.
    \end{enumerate}
\end{rem}
\begin{proof}[Beweisidee]
    Anzahl an möglichen Abbildungswerten:

    \begin{center}\begin{tabular}{cccccc}
    & 1. Element & 2. Element & \ldots & $n$. Element \\
    (a) & $\abs{Y}$ & $\abs{Y}$ & \ldots & $\abs{Y}$ \\
    (b) & $n$ & $n - 1$ & \ldots & 1
    \end{tabular}\end{center}
\end{proof}

\section{Ebene Geometrie}

\section{Komplexe Zahlen}

\lecture{08.01.2020}

\section{Differentialrechnung}

Um Grenzvorgänge zu betrachten, benötigen wir Folgen.

\begin{defn}[Folge, konvergente Folge]
    Eine \textbf{(reelle) Folge} ist eine Abbildung $\N \to \R$, geschrieben
    $(a_n)_{n \in \N}$. Die Folge $(a_n)$ heißt \textbf{konvergent}, falls ein
    Grenzwert $a \in \R$ existiert, so dass
    $$\forall \eps > 0: \exists n_0 \in \N: \forall n \geqslant n_0 : \abs{a_n -
    a} < \eps.$$
    Dann ist der Grenzwert $a$ eindeutig und wir schreiben $\lim_{n\to \infty}
    a_n = a$ beziehungsweise $a_n \xrightarrow{n\to\infty} a$.
\end{defn}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item Die Folge $(a_n)_{n\geqslant 1}$ mit $a_n := \frac{1}{n}$
            konvergiert gegen 0, d.h. $\frac{1}{n} \xrightarrow{n\to \infty}
            0$: Für $\eps > 0$ wähle ein $n_0 > \frac{1}{\eps}$. Dann gilt
            $\abs{a_n - 0} = \frac{1}{n} \leqslant \frac{1}{n_0} < \eps$ für $n
            \geqslant n_0$.
        \item Betrachte $a = ((-1)^n)_{n\in\N}$, also
            $$a_n = \begin{cases}
                1 & \text{$n$ gerade,} \\
                -1 & \text{$n$ ungerade.}
            \end{cases}$$
            Die Folge ist nicht konvergent: für jedes $a \in \R$ gilt
            $$\abs{1 - a} \geqslant 1 \text{ oder } \abs{-1 - a} \geqslant 1,$$
            da sonst
            $$2 = \abs{1 - (-1)} = \abs{1 - a + a - (-1)} \leqslant \abs{1 - a}
            + \abs{a - (-1)} < 1 + 1 = 2$$
            einen Widerspruch lieferte.

            Setzt man nun $\eps = 1$, so gibt es für alle $n_0 \in \N$ ein $n
            \geqslant n_0$ mit $\abs{a_n - a} \geqslant 1$.
        \item Betrachte $a_n = \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n$. Diese Folge
            ist konvergent mit Grenzwert $\ee$ (Eulersche Zahl, Beweis siehe
            Analysis I).
        \item Eine Folge wie $a_n = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}$ heißt Reihe.
            Diese Folge ist nicht konvergent: es gilt
            $$a_{2^{m+1}} - a_{2^m} = \sum_{k=2^m+1}^{2^{m+1}} \frac{1}{k}
            \geqslant 2^m \cdot \frac{1}{2^{m+1}} = \frac{1}{2}.$$
            Somit folgt $a_{2^m} \geqslant \frac{m}{2}$, die Folge ist also
            unbeschränkt und damit nicht konvergent.
    \end{enumerate}
\end{ex}

Man schreibt auch $\lim_{n\to\infty} a_n = \infty$ beziehungsweise $a_n
\xrightarrow{n\to \infty} \infty$ falls
$$\forall C > 0 : \exists n_0 \in \N : \forall n \geqslant n_0 : a_n > C.$$
Dies ist keine Konvergenz im Sinne von Definition 7.1.

Also gilt $\sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k} \xrightarrow{n\to\infty} \infty$, oder
kurz: $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} = \infty$.

\begin{defn}[Grenzwert von Funktionen, Stetigkeit]
    Sei $D \subseteq \R, x_0 \in D$ und $f: D \setminus \set{x_0} \to \R$. Dann
    hat $f$ in $x_0$ einen \textbf{Grenzwert} $a \in \R$, falls für alle Folgen
    $(x_n)_{n\in\N}$ in $D \setminus \set{x_0}$ mit $x_n \to x_0$ auch $f(x_n)
    \to a$ gilt. Man schreibt kurz: $\lim_{x\to x_0} f(x) = a$.

    Eine Funktion $f: D \to \R$ ist \textbf{stetig} in $x_0$, falls $\lim_{x\to
    x_0} f(x) = f(x_0)$.
\end{defn}

Nicht stetig wäre zum Beispiel eine Sprungfunktion an einer Sprungstelle.

\begin{defn}[Differenzierbarkeit, Ableitung]
    Sei $f: D \to \R$ eine Funktion und $x_0 \in (u, v) \subseteq D$. Dann
    heißt $f$ in $x_0$ \textbf{differenzierbar}, falls
    $$a := \lim_{x\to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$$
    als Grenzwert nach Definition 7.2 existiert. Dann heißt $f'(x_0) = a$ die
    \textbf{Ableitung} von $f$ an der Stelle $x_0$.

    Der Differenzenquotient $\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0}$ gibt die
    Sekantensteigung an, die durch den Grenzwert in eine Tangentensteigung
    übergeht.

    Statt $f'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x - x_0}$ geht auch
    $$f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}.$$
    Die Funktion $f$ heißt \textbf{differenzierbar}, falls sie an allen Stellen
    $x_0 \in D$ differenzierbar ist. Dann existiert die Ableitung als Funktion
    $f': D \to \R$.
\end{defn}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item Betrachte $f: \R \to \R, x \mapsto ax + b$ mit $a, b \in \R$. Es
            gilt
            $$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} = \frac{ax+b-(ax_0+b)}{x-x_0} =
            \frac{a(x-x_0)}{x-x_0} = a.$$
            also
            $$f'(x_0) = \lim_{x \to x_0} \frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} = \lim_{x
            \to x_0} a = a.$$
        \item Betrachte $f: \R \to \R, x \mapsto x^2$. Es gilt
            $$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} = \frac{x^2 - x_0^2}{x-x_0} = x + x_0
            \xrightarrow{x\to x_0} 2x_0,$$
            also $f'(x_0) = 2x_0$.
        \item Die Funktion $f: \R \to \R, x \mapsto \abs{x}$ ist nicht
            differenzierbar in 0:
            $$g(x) = \frac{f(x) - f(0)}{x-0} = \frac{\abs{x}}{x} = \begin{cases}
                1 &\text{falls } x > 0, \\
                -1 &\text{falls } x < 0.
            \end{cases}$$
            Die Sekantensteigung hat keinen Grenzwert in 0, denn
            $$(-1)^n \cdot \frac{1}{n} \to 0,$$
            aber $\left(g\left((-1)^n) \cdot \frac{1}{n}\right)\right)$
            konvergiert nicht.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{rem}
    Ist $f$ differenzierbar, so ist $f$ auch stetig (Analysis I).
\end{rem}

\begin{prop}[Rechenregeln für Ableitungen]
    Seien $f, g: D \to \R$ differenzierbar in $x$.

    \begin{enumerate}[(a)]
        \item Auch $f+g, \lambda f (\lambda \in \R)$ sind differenzierbar in
            $x$ mit $(f+g)'(x) = f'(x) + g'(x), (\lambda f)'(x) = \lambda
            f'(x)$.
        \item Auch $fg$ ist differenzierbar in $x$ mit $(fg)'(x) = f'(x)g(x) +
            f(x)g'(x)$ (Produktregel).
        \item Ist $g(x) \ne 0$, so ist $\frac{f}{g}$ differenzierbar in $x$ mit
            $\left( \frac{f}{g} \right)'(x) = \frac{f'(x)g(x) -
            f(x)g'(x)}{g^2(x)}$ (Quotientenregel).
        \item Ist $h: D' \to \R$ mit $\Img(f) \subseteq D'$ differenzierbar in
            $f(x)$, so ist $h \circ f$ differenzierbar in $x$ mit $(h \circ
            f)'(x) = h'(f(x)) \cdot f'(x)$ (Kettenregel).
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}[Beweisidee]
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item leicht, Übung.
        \item Es gilt
            $$\begin{aligned}
            \frac{fg(x) - fg(x_0)}{x-x_0} &= \frac{1}{x-x_0} \left( f(x)g(x) -
            f(x_0)g(x) + f(x_0)g(x) - f(x_0)g(x_0) \right) \\
            &= g(x) \cdot \frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} + f(x_0) \cdot \frac{g(x)
            - g(x_0)}{x-x_0} \xrightarrow{x\to x_0} g(x_0)f'(x_0) +
            f(x_0)g'(x_0)
            \end{aligned}$$
        \item Es gilt
            $$\frac{\frac{1}{g}(x) - \frac{1}{g}(x_0)}{x-x_0} = \frac{g(x_0) -
            g(x)}{g(x)g(x_0)} \cdot \frac{1}{x-x_0} = -\frac{1}{g(x)g(x_0)}
            \cdot \frac{g(x) - g(x_0)}{x-x_0} \xrightarrow{x\to x_0} -
            \frac{g'(x_0)}{g(x_0)^2}.$$
            Die Produktregel liefert die Behauptung.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ex}
    \begin{enumerate}
        \item Betrachte $f: \R_{>0} \to \R, x \mapsto \sqrt{x}$, also $(f\cdot
            f)(x) = x$. Es gilt
            $$1 = (f\cdot f)'(x) = f'(x)\sqrt{x} + \sqrt{x} f'(x) =
            2f'(x)\sqrt{x},$$
            also $f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$.
        \item Sei $f$ bijektiv mit $g = f^{-1}$. Es gilt
            $$1 = (f \circ g)'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x),$$
            also $g'(x) = \frac{1}{f'(g(x))}$.
    \end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
